<?xml version="1.0" ?>
  <rss
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    version="2.0"
  >
    <channel>
        <title><![CDATA[Digital Dialogue]]></title>
        <link></link>
        <description>
          <![CDATA[eu]]>
        </description>
        <language>en</language>
        <lastBuildDate>2023-03-16</lastBuildDate>
        <item>
    <title><![CDATA[Medianın qısa tarixi]]></title>
    <link>/article1</link>
    <pubDate>2023-03-16</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article1</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://assets.sutori.com/user-uploads/image/838d7cc2-baaf-48dc-a07c-686a8fc0bbdd/1af48514186ff92556a548a9c16bd951.jpeg"  >
<p>Medianın tarixi Misir və Yunanıstan kimi qədim sivilizasiyalara gedib çıxır, burada xəbər və məlumatların çatdırılması üçün şifahi hekayə və yazılı ünsiyyətdən istifadə olunurdu. Lakin 15-ci əsrdə çap maşınının ixtirasından sonra media müasir formada inkişaf etməyə başladı.</p>
<p>Mətbəənin meydana çıxması ilə kitablar, qəzetlər və digər çap məhsulları daha geniş yayılmış, xəbər və məlumatların daha geniş miqyasda yayılmasına şərait yaratmışdır. Bu, jurnalistikanın bir peşə kimi yüksəlməsinə səbəb oldu, qəzet və jurnallar xəbər və məlumatların əsas mənbəyi kimi ortaya çıxdı.</p>
<p>19-cu əsrdə və 20-ci əsrin əvvəllərində teleqraf və telefon kimi rabitə texnologiyasındakı irəliləyişlər media mənzərəsini daha da dəyişdirərək xəbərlərin uzaq məsafələrə tez və səmərəli şəkildə ötürülməsinə şərait yaratdı. 20-ci əsrin əvvəllərində radio və televiziyanın ixtirası mediada növbəti dəyişikliyə səbəb oldu, çünki xəbərlər və məlumatlar daha geniş auditoriya üçün daha əlçatan oldu.</p>
<p>20-ci əsrin sonu və 21-ci əsrin əvvəllərində internetin yüksəlişi media tarixində daha bir mühüm dönüş nöqtəsi oldu. İnternet fərdlərə çoxlu məlumatı əllərinin ucunda əldə etməyə imkan yaratdı və Facebook və Twitter kimi sosial media platformaları insanlara real vaxt rejimində xəbərləri və məlumatları başqaları ilə əlaqə saxlamağa və paylaşmağa imkan verdi.</p>
<p>Bu gün media sürətlə inkişaf etməyə davam edir, yeni texnologiyalar və platformalar daim ortaya çıxır. Smartfonların və mobil cihazların yayılması insanların xəbərləri və məlumatları yolda istehlak etməsinə imkan yaratdı, eyni zamanda virtual və genişlənmiş reallıq kimi yeni texnologiyalar immersiv və interaktiv media təcrübələri üçün yeni imkanlar təklif edir.</p>
<p>Bu dəyişikliklərə baxmayaraq, medianın rolu prinsipcə dəyişməz olaraq qalır - auditoriyanı məlumatlandırmaq, maarifləndirmək və əyləndirmək. Media təkamül etməyə və yeni texnologiyalara və platformalara uyğunlaşmağa davam etdikcə, onun ictimai rəyin formalaşmasında və cəmiyyətə təsirində əhəmiyyəti daha da artacaq.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[Müxtəlif media növləri: Çapdan İnteraktivə]]></title>
    <link>/article2</link>
    <pubDate>2023-03-16</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article2</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://img.freepik.com/free-vector/media-news-icons-sketch-set_98292-1598.jpg?w=740&t=st=1678963892~exp=1678964492~hmac=4e1b935dcc8e9dcfdb00cf0d9e18b8dfe170f9b5cef0d8cb18f727a3d70e11d3"  >
<p>Media dedikdə informasiya, xəbər və əyləncələri geniş auditoriyaya çatdırmaq üçün istifadə olunan müxtəlif kommunikasiya kanalları nəzərdə tutulur. Hər biri özünəməxsus xüsusiyyətləri və auditoriyası olan bir neçə növ media var. Əsas media növləri bunlardır:</p>
<ol>
<li>
<p>Çap mediası: Çap mediasına qəzetlər, jurnallar, kitablar və digər çap materialları daxildir. Bu tip media əsrlər boyu mövcuddur və xüsusilə çap materiallarını oxumağa üstünlük verən yaşlı auditoriya arasında populyar olaraq qalır.</p>
</li>
<li>
<p>Yayım mediası: Yayım mediasına televiziya və radio daxildir. Bu tip media geniş auditoriyaya çatır və xəbərlərin, məlumatların və əyləncələrin ötürülməsi üçün istifadə olunur. Bütün yaş qrupları arasında populyardır və tez-tez məhsul və xidmətlərin reklamı üçün istifadə olunur.</p>
</li>
<li>
<p>Rəqəmsal Media: Rəqəmsal mediaya internet, sosial media, bloqlar, podkastlar və digər onlayn platformalar daxildir. Bu tip media son illərdə texnologiyanın inkişafı və yüksək sürətli internetin əlçatanlığının artması sayəsində sürətlə inkişaf etmişdir. O, xüsusilə gənc auditoriya arasında məşhur xəbər, məlumat və əyləncə mənbəyinə çevrilib.</p>
</li>
<li>
<p>Xarici media: Xarici mediaya geniş auditoriyaya məlumat çatdırmaq üçün istifadə olunan reklam lövhələri, afişalar, bannerlər və digər növ lövhələr daxildir. Tez-tez məhsul və xidmətlərin reklamı üçün istifadə olunur və yerli auditoriyaya çatmaq istəyən müəssisələr arasında populyardır.</p>
</li>
<li>
<p>İnteraktiv Media: İnteraktiv mediaya video oyunlar, mobil proqramlar və istifadəçilərə məzmunla qarşılıqlı əlaqə yaratmağa imkan verən digər proqram növləri daxildir. Bu tip media texnologiya ilə məşğul olmaqdan zövq alan gənc auditoriya arasında populyardır və çox vaxt əyləncə və təhsil məqsədləri üçün istifadə olunur.</p>
</li>
</ol>
<p>Hər bir media növünün özünəməxsus güclü və zəif tərəfləri var və müəssisələr və təşkilatlar hədəf auditoriyasına çatmaq üçün tez-tez media növlərinin birləşməsindən istifadə edirlər. Texnologiyanın inkişafı davam etdikcə, yeni media növlərinin meydana çıxması ehtimal olunur ki, bu da biznes və təşkilatların öz auditoriyası ilə ünsiyyət qurması üçün daha da geniş imkanlar yaradır.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[Mediada Nifrət Nitqinin Zərərli Təsiri]]></title>
    <link>/article3</link>
    <pubDate>2023-03-16</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article3</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://cdn.romania-insider.com/sites/default/files/styles/article_large_image/public/2023-02/cyberbullying_-_photo_piyamas_dulmunsumphun_dreamstime.com_.jpg"  >
<p>Media dedikdə informasiya, xəbər və əyləncələri geniş auditoriyaya çatdırmaq üçün istifadə olunan müxtəlif kommunikasiya kanalları nəzərdə tutulur. Hər biri özünəməxsus xüsusiyyətləri və auditoriyası olan bir neçə növ media var. Əsas media növləri bunlardır:</p>
<ol>
<li>
<p>Çap mediası: Çap mediasına qəzetlər, jurnallar, kitablar və digər çap materialları daxildir. Bu tip media əsrlər boyu mövcuddur və xüsusilə çap materiallarını oxumağa üstünlük verən yaşlı auditoriya arasında populyar olaraq qalır.</p>
</li>
<li>
<p>Yayım mediası: Yayım mediasına televiziya və radio daxildir. Bu tip media geniş auditoriyaya çatır və xəbərlərin, məlumatların və əyləncələrin ötürülməsi üçün istifadə olunur. Bütün yaş qrupları arasında populyardır və tez-tez məhsul və xidmətlərin reklamı üçün istifadə olunur.</p>
</li>
<li>
<p>Rəqəmsal Media: Rəqəmsal mediaya internet, sosial media, bloqlar, podkastlar və digər onlayn platformalar daxildir. Bu tip media son illərdə texnologiyanın inkişafı və yüksək sürətli internetin əlçatanlığının artması sayəsində sürətlə inkişaf etmişdir. O, xüsusilə gənc auditoriya arasında məşhur xəbər, məlumat və əyləncə mənbəyinə çevrilib.</p>
</li>
<li>
<p>Xarici media: Xarici mediaya geniş auditoriyaya məlumat çatdırmaq üçün istifadə olunan reklam lövhələri, afişalar, bannerlər və digər növ lövhələr daxildir. Tez-tez məhsul və xidmətlərin reklamı üçün istifadə olunur və yerli auditoriyaya çatmaq istəyən müəssisələr arasında populyardır.</p>
</li>
<li>
<p>İnteraktiv Media: İnteraktiv mediaya video oyunlar, mobil proqramlar və istifadəçilərə məzmunla qarşılıqlı əlaqə yaratmağa imkan verən digər proqram növləri daxildir. Bu tip media texnologiya ilə məşğul olmaqdan zövq alan gənc auditoriya arasında populyardır və çox vaxt əyləncə və təhsil məqsədləri üçün istifadə olunur.</p>
</li>
</ol>
<p>Hər bir media növünün özünəməxsus güclü və zəif tərəfləri var və müəssisələr və təşkilatlar hədəf auditoriyasına çatmaq üçün tez-tez media növlərinin birləşməsindən istifadə edirlər. Texnologiyanın inkişafı davam etdikcə, yeni media növlərinin meydana çıxması ehtimal olunur ki, bu da biznes və təşkilatların öz auditoriyası ilə ünsiyyət qurması üçün daha da geniş imkanlar yaradır.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[Rəqəmsal kommunikasiyalar dünyanı necə birləşdirir ?]]></title>
    <link>/article1</link>
    <pubDate>2022-02-28</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article1</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://img.freepik.com/free-vector/happy-woman-chatting-with-friends-online_74855-14073.jpg?w=996&t=st=1678703608~exp=1678704208~hmac=6b90d324cbb6a6719af6d91d610d69c8e6ae3e375ffb58b5b3bf4348e0c03162"  >
<p>Rəqəmsal kommunikasiya kompüterlər, smartfonlar və planşetlər kimi elektron cihazlardan istifadə edərək məlumat mübadiləsinə aiddir. Müasir dünyada rəqəmsal rabitə gündəlik həyatımızın vacib hissəsinə çevrilib və bizə dünyanın hər yerindən insanlarla əlaqə saxlamağa imkan verir.</p>
<p>Rəqəmsal ünsiyyətin ən geniş yayılmış formalarından biri e-poçtdur. E-poçtlar, insanların dünyanın istənilən yerindən bir-biri ilə ünsiyyət qurmasına imkan verən, tez və asanlıqla göndərilə və qəbul edilə bilən elektron mesajlardır. E-poçt vasitəsilə sənədləri, fotoşəkilləri və videoları əlavələr kimi göndərmək mümkündür, bu da onu rəqəmsal ünsiyyətin çox yönlü formasına çevirir.</p>
<p>Rəqəmsal ünsiyyətin digər məşhur forması sosial mediadır. Facebook, Twitter və Instagram kimi sosial media platformaları insanlara real vaxt rejimində bir-biri ilə əlaqə saxlamağa və məlumat paylaşmağa imkan verir. Sosial media müəssisələrin öz məhsul və xidmətlərini bazara çıxarması və fərdlər üçün şəbəkə qurmaq və əlaqələr qurmaq üçün güclü vasitədir.</p>
<p>WhatsApp və iMessage kimi ani mesajlaşma proqramları getdikcə populyarlaşaraq insanlara real vaxt rejimində mesajlar, fotolar və videolar göndərməyə imkan verir. Bu proqramlar e-poçtdan daha çox fərdi rəqəmsal ünsiyyət formasını təklif edir və tez-tez dostlar və ailə ilə əlaqə saxlamaq üçün istifadə olunur.</p>
<p>Zoom və Skype kimi video konfrans vasitələri uzaqdan iş və distant təhsil üçün vacib hala gəldi. Bu alətlər insanlara dünyanın hər yerində başqaları ilə üz-üzə söhbətlər aparmağa imkan verir, fiziki məsafəyə baxmayaraq səmərəli əməkdaşlıq və ünsiyyət qurmağı mümkün edir.</p>
<p>Nəticə olaraq, rəqəmsal rabitə bir-birimizlə qarşılıqlı əlaqəmizdə inqilab etdi. E-poçtdan sosial mediaya, video konfransa qədər rəqəmsal kommunikasiya vasitələri başqaları ilə əlaqə saxlamağı və məlumat paylaşmağı həmişəkindən daha asanlaşdırdı. Texnologiya inkişaf etməyə davam etdikcə, biz gələcəkdə rəqəmsal kommunikasiyanın daha da innovativ formalarını görəcəyimizi gözləyə bilərik.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[“Deepfakes”-in yüksəlişi: onlar nədir və onları necə aşkar etmək olar]]></title>
    <link>/article2</link>
    <pubDate>2022-02-28</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article2</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://media.wired.com/photos/5ce837fc3cd5de8fe355e337/master/w_2560%2Cc_limit/Deep-Fake-1905.08233-13.jpg"  >
<p>Sosial media və onlayn platformaların artması ilə yalan və ya yanlış məlumatların yayılmasına imkan verən saxta xəbərlər rəqəmsal əsrimizdə geniş yayılmış problemə çevrilib. Xüsusilə diqqət çəkən tendensiyalardan biri, onları inandırıcı şəkildə real göstərmək üçün süni intellektdən istifadə edərək manipulyasiya edilmiş video və ya şəkillər olan “deepfakes”-in artmasıdır.</p>
<p>“Deepfakes” yalan məlumat yaymaq, ictimai rəyi manipulyasiya etmək, hətta şəxsləri şantaj etmək və ya ləkələmək üçün istifadə edilə bilər. Onlar onlayn olaraq nəyin doğru və nəyin yalan olduğunu ayırd etmək qabiliyyətimizə ciddi təhlükə yaradır və orijinal və manipulyasiya edilmiş məzmunu ayırd etmək getdikcə çətinləşir.</p>
<p>Beləliklə, saxta xəbərlərlə, o cümlədən deepfakes ilə mübarizə aparmaq üçün nə edə bilərik? İlk addım media savadlılığını təcrübədən keçirməkdir ki, bu da informasiya mənbələrini tənqidi qiymətləndirmək və yanıltıcı və ya yalan məlumatı müəyyən etmək bacarıqlarını inkişaf etdirmək deməkdir.</p>
<p>Bizə kömək edə biləcək bəzi strategiyalar:</p>
<p>⦁ Mənbəni yoxlayın: İnternetdə bir xəbər və ya məlumatla qarşılaşdığınız zaman mənbəni qiymətləndirmək üçün bir az vaxt ayırın. Nüfuzlu xəbər təşkilatı və ya saytıdır? Məlumatı təsdiqləyən başqa mənbələr varmı?</p>
<p>⦁ Sübut axtarın: Saxta xəbərlərdə tez-tez yoxlanıla bilən dəlil yoxdur və ya sərt məlumatdan çox lətifələrə və emosional müraciətlərə əsaslanır. İddiaları dəstəkləyən statistika, ekspert rəyləri və ya digər sübut formalarını axtarın.</p>
<p>⦁ Dili təhlil edin: Xəbər məqalələrində və ya sosial media yazılarında istifadə olunan dilə diqqət yetirin. Bu qərəzli və ya iltihablı görünür? Çox hiperbola və ya sensasiya varmı?</p>
<p>⦁ Şəkilləri və videoları yoxlayın: Deepfakes daha da təkmilləşir, lakin onları aşkar etməyin yolları hələ də var. İşıqlandırma və ya kölgələrdə uyğunsuzluqları axtarın və ya eyni şəkil və ya videonun başqa yerdə onlayn yerləşdirilib-yerləşdirilmədiyini yoxlayın.</p>
<p>Sayıq qalmaqla və media savadını tətbiq etməklə biz saxta xəbərlərin və dərin saxtakarlığın yayılması ilə mübarizə apara bilərik.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[Media savadlılığı : Rəqəmsal kommunikasiya üçün niyə vacibdir?]]></title>
    <link>/article3</link>
    <pubDate>2022-02-28</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article3</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://mir-s3-cdn-cf.behance.net/project_modules/max_1200/0bc258100013113.5eff47005b02e.jpg"  >
<p>Media savadlılığı düşüncəli və tənqidi şəkildə media mesajlarına daxil olmaq, təhlil etmək, qiymətləndirmək və yaratmaq bacarığına aiddir. Müasir rəqəmsal əsrdə media savadlılığı hər zamankindən daha vacib hala gəlib. İnternetdə və sosial mediada mövcud olan məlumatların çoxluğu ilə etibarlı və etibarsız məlumat mənbələrini ayırd edə bilmək vacibdir.</p>
<p>Media savadlılığı rəqəmsal ünsiyyət üçün çox vacibdir, çünki o, fərdlərə aldıqları media mesajlarını anlamağa və şərh etməyə imkan verir. Bu, internet və sosial medianın xəbər və məlumatların əsas mənbəyinə çevrildiyi müasir dünyada xüsusilə vacibdir. Media savadlılığı bacarıqları olmadan insanlar ciddi nəticələrə səbəb ola biləcək dezinformasiya, təbliğat və saxta xəbərlərə qarşı həssas olurlar.</p>
<p>Media savadlılığının əsas üstünlüklərindən biri media mesajlarını tənqidi təhlil etmək bacarığıdır. Bu, media mesajının məzmununu, məqsədini və nəzərdə tutulan auditoriyanı araşdırmaqdan ibarətdir. Media mesajlarını bu şəkildə təhlil etməklə fərdlər mesajı və onun nəticələrini daha dərindən başa düşə bilərlər. Bu, fərdlərə öz fikirlərini formalaşdırmağa və etibarlı məlumat əsasında əsaslandırılmış qərarlar qəbul etməyə kömək edə bilər.</p>
<p>Media savadlılığının başqa bir üstünlüyü düşüncəli və təsirli media mesajları yaratmaq bacarığıdır. Rəqəmsal alətlərin və platformaların geniş yayılması ilə hər kəs media mesajları yarada və paylaşa bilər. Media savadlılığı bacarıqlarını inkişaf etdirərək, fərdlər cəlbedici, məlumatlandırıcı və məsuliyyətli məzmun yarada bilərlər.</p>
<p>Nəticə olaraq, media savadlılığı rəqəmsal ünsiyyətdə iştirak etmək istəyən hər kəs üçün vacib bir bacarıqdır. Bu, fərdlərə etibarlı və etibarsız məlumat mənbələri arasında fərq qoymağa, media mesajlarını tənqidi təhlil etməyə və düşüncəli və təsirli media mesajları yaratmağa imkan verir. Media savadlılığı bacarıqlarını inkişaf etdirərək, fərdlər müasir rəqəmsal dünyanın məlumatlı, məsuliyyətli və fəal iştirakçılarına çevrilə bilərlər.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item><item>
    <title><![CDATA[Rəqəmsal Kommunikasiya və Media Savadlılığı sülhü təşviq etməklə yanaşı həmçinin münaqişələrə səbəb ola bilər mi?]]></title>
    <link>/article4</link>
    <pubDate>2022-02-28</pubDate>
    <guid isPermaLink="false">/article4</guid>
    <description>
    <![CDATA[]]>
    </description>
    <content:encoded>
      <![CDATA[<img src="https://learn.g2.com/hubfs/word%20of%20mouth%20marketing-1.jpg"  >
<p>Rəqəmsal kommunikasiya, media savadlılığı, sülh və münaqişə, arasındakı əlaqə mürəkkəb və çoxşaxəlidir. Bir tərəfdən rəqəmsal kommunikasiya və media savadlılığı fərdlər və qruplar arasında sülh və anlaşmanı təşviq etmək üçün güclü vasitə ola bilər. Digər tərəfdən, onlardan münaqişənin qızışdırılması və dezinformasiyanın yayılması, zorakılıq və inamsızlıq dövrlərinin davam etdirilməsi üçün də istifadə oluna bilər.</p>
<p>Ən yaxşı halda rəqəmsal kommunikasiya və media savadlılığı mədəniyyətlərarası dialoqu və anlaşmanı təşviq edə, müxtəlif icmalar və millətlər arasında maneələri aradan qaldırmağa kömək edə bilər. Məsələn, sosial media platformaları insanları sərhədləri aşaraq birləşdirmək üçün istifadə edilə bilər və əks halda eşidilməyən səslər üçün platforma təmin edə bilər. Bundan əlavə, media savadlılığı təhsili fərdlərə xəbərləri və informasiya mənbələrini tənqidi qiymətləndirməyə, başqalarının perspektivlərini başa düşməyə, empatiya və şəfqəti inkişaf etdirməyə kömək edə bilər.</p>
<p>Bununla belə, eyni vasitələr bölücü mesajları yaymaq və nifaq salmaq üçün də istifadə edilə bilər. Rəqəmsal kommunikasiya nifrət nitqi və təbliğatının yayılmasında rol oynayıb, hər ikisi münaqişələrin genişlənməsinə kömək edə bilər. Bundan əlavə, media savadlılığı dezinformasiyanın yayılmasına qarşı zəmanət deyil, belə ki, hətta yaxşı məlumatlı şəxslər də qərəzli və ya yanlış məlumat mənbələrinin təsirinə məruz qala bilərlər.</p>
<p>Sülh və müharibə, rəqəmsal kommunikasiya və media savadlılığı arasındakı əlaqə də daha geniş geosiyasi və iqtisadi amillərlə formalaşır. Məsələn, rəqəmsal kommunikasiya texnologiyalarına və media savadlılığı təhsilinə çıxış bütün dünya üzrə bərabər paylanmayıb, bəzi millətlər və icmalar digərlərinə nisbətən daha çox çıxış və resurslara malikdir. Bu rəqəmsal uçurum mövcud bərabərsizlikləri gücləndirə və müəyyən qrupların marginallaşmasına, münaqişə və zorakılıq dövrlərinin davam etdirilməsinə töhfə verə bilər.</p>
<p>Nəticə olaraq, rəqəmsal kommunikasiya, media savadlılığı, sülh və münaqişə, arasında əlaqə mürəkkəb və çoxşaxəlidir. Rəqəmsal kommunikasiya və media savadlılığı sülhü və anlaşmanı təşviq etmək üçün güclü vasitə ola bilsə də, onlar həm də münaqişəni artırmaq və dezinformasiya yaymaq üçün istifadə edilə bilər. Sülh, anlaşma və hamıya hörməti ön planda tutan daha əhatəli, ədalətli və məsuliyyətli rəqəmsal mənzərənin təşviqi istiqamətində işləmək fərdlərdən, icmalardan və hökumətlərdən asılıdır.</p>]]>
    </content:encoded>
  </item>
    </channel>
  </rss>